\newcommand{\bmx}[1]{\begin{bmatrix}#1\end{bmatrix}}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        \[
            \det \begin{bmatrix}
                1-i & 2 \\
                1-i & 2
            \end{bmatrix}
            = 2(1-i) - 2(1-i) = 0
        \]
        Ettersom determinanten er 0 er kolonnene lineært avhengige.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        \[
            \det \begin{bmatrix}
                1 & 2 \\ 2 & 1 
            \end{bmatrix} = 1*1-2*2=-3
        \]
        Ettersom determinanten ikke er 0 er kolonnene lineært uavhengige.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        \[
            \det \begin{bmatrix}
                2 & -5 & 3 \\
                2 & -4 & 7 \\
                -6 & 15 & 1 
            \end{bmatrix}
            = 2 \det \bmx{-4 & 7 \\ 15 & 1} 
            - 2 \det \bmx{-5 & 3 \\ 15 & 1} 
            - 6 \det \bmx{-5 & 3 \\ -4 & 7}
            = 20
        \]
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        \begin{align*}
            \det \begin{bmatrix}
                2i & -5 & 3 \\
                2 & -4i & 7 \\
                -6 & 15 & i 
            \end{bmatrix}
            &= 2i \det \bmx{-4i & 7 \\ 15 & i} 
            - 2 \det \bmx{-5 & 3 \\ 15 & i} 
            - 6 \det \bmx{-5 & 3 \\ -4i & 7} \\
            &= 300-264i
        \end{align*}
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Arealet er lik absoluttverdien av determinanten til matrisen i oppgave 1a,
        altså 3. 
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics{parallellogram1.png}
        \end{figure}
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Ettersom vektorene er parallelle blir arealet til parallellogrammet 0.
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics{parallellogram2.png}
        \end{figure}
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    Uttrykker alle punktene som vektorer relativt til punktet
    $(1,1,9)$. 
    Det gir
    \begin{itemize}
        \item $\mathbf{v_1}=[8-1,8-1,4-9]=[7,7,-5]$
        \item $\mathbf{v_2}=[16-1,0-1,0-9]=[15,-1,-9]$
        \item $\mathbf{v_3}=[8-1,11-1,-4-9]=[7,10,-13]$
    \end{itemize} 
    Volumet av parallellpipedet utspent av disse vektorene er
    gitt av determinanten til matrisen med vektorene over som rader.
    \begin{align*}
        \det \begin{bmatrix}
            7 & 7 & -5 \\
            15 & -1 & -9 \\
            7 & 10 & -13
        \end{bmatrix} 
        &= 7 \det \bmx{-1 & -9 \\ 10 & -13}
        - 15 \det \bmx{7 & -5 \\ 10 & -13}
        +  7 \det \bmx{7 & -5 \\ -1 & -9} \\
        &= 860
    \end{align*}
    Volumet av tetraedet er da en sjettedel av dette, 
    altså $\frac{860}{6}=\frac{430}{3}$.
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Gausseliminerer matrisen til den blir triangulær:
        \begin{align*}
            \det \begin{bmatrix}
                a & b & 0 & 0 \\
                c & 0 & 0 & 0 \\
                0 & 0 & 0 & x \\
                0 & 0 & y & z
            \end{bmatrix}
            &= \det \begin{bmatrix}
                c & 0 & 0 & 0 \\
                a & b & 0 & 0 \\
                0 & 0 & y & z \\
                0 & 0 & 0 & x
            \end{bmatrix}
            \tag{Bytt rad 1 og 2, og rad 3 og 4} \\
            &= c \det \begin{bmatrix}
                1 & 0 & 0 & 0 \\
                a & b & 0 & 0 \\
                0 & 0 & y & z \\
                0 & 0 & 0 & x
            \end{bmatrix} \\
            &= c \det \begin{bmatrix}
                1 & 0 & 0 & 0 \\
                0 & b & 0 & 0 \\
                0 & 0 & y & z \\
                0 & 0 & 0 & x
            \end{bmatrix} 
            \tag{Trekk $a\ *$ rad 1 fra rad 2}\\
            &= bcxy
        \end{align*}
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Matrisen er inverterbar dersom determinanten ikke er 0,
        altså dersom $b,c,x,y \neq 0$. 
        $a$ og $z$ kan velges fritt.
    \end{punkt}
\end{oppgave}